
\medskip

\begin{minipage}{6.7cm}On considère le cube ABCDEFGH d'arête 1 représenté ci-contre.

On note K le milieu du segment [HG].

On se place dans le repère orthonormé $\left(\text{A}~;~\vect{\text{AD}},~\vect{\text{AB}}, \vect{\text{AE}}\right)$.

%\smallskip

%\begin{enumerate}
%\item Justifier que les points C, F et K définissent un plan.
%\item 
%	\begin{enumerate}
%		\item Donner, sans justifier, les longueurs KG, GF et GC.
%		\item Calculer l'aire du triangle FGC.
%		\item Calculer le volume du tétraèdre FGCK.
%	\end{enumerate}
%\end{enumerate}	
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{5cm}
\scalebox{0.8}{
\psset{unit=0.75cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-2.8,-2.4)(5,5.3)
\psline[linestyle=dashed](3,0)(0,0)(0,3)
\psline[linestyle=dashed](-1.3,-1.3)
\psline[linewidth=1.25pt](3,0)(5,0)
\psline[linewidth=1.25pt](0,3)(0,5.3)
\psline[linewidth=1.25pt](-1.3,-1.3)(-2.8,-2.8)
\psframe[linewidth=1.25pt](-1.3,-1.3)(1.7,1.7)
\psline[linewidth=1.25pt](1.7,-1.3)(3,0)(3,3)(1.7,1.7)
\psline[linewidth=1.25pt](3,3)(0,3)(-1.3,1.7)
\uput[ur](0,0){A} \uput[dr](3,0){B} \uput[dr](1.7,-1.3){C} \uput[dr](-1.3,-1.3){D}
\uput[ul](0,3){E} \uput[ur](3,3){F} \uput[ul](1.7,1.7){G} \uput[ul](-1.3,1.7){H}
\uput[ul](-2.8,-2.8){$x$} \uput[u](5,0){$y$} \uput[r](0,5.3){$z$}
\psdots(0,0)(3,0)(1.7,-1.3)(-1.3,-1.3)(0,3)(3,3)(1.7,1.7)(-1.3,1.7)(0.2,1.7)
\uput[70](0.2,1.7){K}
\end{pspicture}
}
\end{minipage}

%\smallskip
%	
%On rappelle que le volume $V$ d'un tétraèdre est donné par:
%\[V = \dfrac13\mathcal{B} \times h,\]
%où $\mathcal{B}$ est l'aire d'une base et $h$ la hauteur correspondante.

\bigskip

\begin{enumerate}
\item Les points C, F et K définissent un plan si et seulement si ils ne sont pas alignés. 

%Les points C et K sont dans le plan (CDH) et le point F n'est pas dans le plan (CDH); donc les points C, F et K ne sont pas alignés et ils définissent donc un plan.

\begin{list}{\textbullet}{}
\item $\vectt{AC}=\vectt{AD}+\vectt{AB}$ donc le point C a pour coordonnées
$\begin{pmatrix}
1 \\ 1 \\ 0
\end{pmatrix}$.

\item $\vectt{AF}=\vectt{AB}+\vectt{AE}$ donc le point F a pour coordonnées
$\begin{pmatrix}
0 \\ 1 \\ 1 
\end{pmatrix}$.

\item $\vectt{AH}=\vectt{AD}+\vectt{AE}$ donc le point H a pour coordonnées
$\begin{pmatrix}
1 \\ 0 \\ 1 
\end{pmatrix}$.

$\vectt{AG}=\vectt{AD}+\vectt{AB}+\vectt{AE}$ donc le point G a pour coordonnées
$\begin{pmatrix}
1 \\ 1 \\ 1 
\end{pmatrix}$.

K est le milieu de [HG] donc il a pour coordonnées
$\begin{pmatrix}
\frac{x_{\text H}+x_{\text G}}{2} \\[4pt] \frac{y_{\text H}+y_{\text G}}{2} \\[4pt] \frac{z_{\text H}+z_{\text G}}{2} 
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
\frac{1+1}{2} \\[4pt] \frac{0+1}{2} \\[4pt] \frac{1+1}{2} 
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
1 \\[4pt] \frac{1}{2} \\[4pt] 1 
\end{pmatrix}$.
\end{list}

$\vectt{CF}$ et $\vectt{CK}$ ont pour coordonnées respectives
$\begin{pmatrix}
x_{\text F}-x_{\text C} \\ y_{\text F}-y_{\text C} \\ z_{\text F}-z_{\text C} 
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
-1 \\ 0 \\ 1
\end{pmatrix}$
et
$\begin{pmatrix}
x_{\text K}-x_{\text C} \\ y_{\text K}-y_{\text C} \\ z_{\text K}-z_{\text C} 
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0 \\ -\frac{1}{2} \\ 1
\end{pmatrix}$.

Donc les vecteurs $\vectt{CF}$ et $\vectt{CK}$ ne sont pas colinéaires donc les points C, F et K ne sont pas alignés, et donc ces trois points définissent un plan.

\item 
	\begin{enumerate}
		\item $\text{KG}=\frac{1}{2}$, $\text{GF}=1$ et $\text{GC}=1$.
		\item Le triangle FGC est rectangle en G donc son aire vaut en unités d'aire:\\
		$\mathcal{A}=\dfrac{\text{GF}\times\text{GC}}{2}=\dfrac{1}{2}$.
		\item Le tétraèdre FGCK a pour base le triangle FGC et pour hauteur KG donc son volume vaut, en unité de volume:	
		$\dfrac{1}{3}\times \mathcal{A}\times \text{KG}=\dfrac{1}{3}\times \dfrac{1}{2}\times\dfrac{1}{2}=\dfrac{1}{12}$.
	\end{enumerate}

\item 
	\begin{enumerate}
		\item On note $\vect{n}$ le vecteur de coordonnées $\begin{pmatrix}1\\2\\1\end{pmatrix}$.
		
%Démontrer que $\vect{n}$ est normal au plan (CFK).

\begin{list}{\textbullet}{}
\item $\vect{n}\cdot\vectt{CF}=1\times (-1) + 2\times 0 + 1\times 1 = 0$ donc $\vect{n}\perp\vectt{CF}$.
\item $\vect{n}\cdot\vectt{CK}=1\times 0 + 2\times (-\frac{1}{2}) + 1\times 1 = 0$ donc $\vect{n}\perp\vectt{CK}$.
\end{list}

Le vecteur $\vect{n}$ est donc orthogonal à deux vecteurs directeurs du plan (CFK) donc c'est un vecteur normal au plan (CFK).

		\item  %En déduire qu'une équation cartésienne du plan (CFK) est: $x + 2y + z - 3 = 0.$
Le plan (CFK) est l'ensemble des points M de coordonnées
$\begin{pmatrix}
x \\ y \\ z
\end{pmatrix}$
tels que $\vectt{CM}$ et $\vect{n}$ soient orthogonaux, c'est-à-dire tels que $\vectt{CM}\cdot\vect{n}=0$.

$\vectt{CM}$ a pour coordonnées 
$\begin{pmatrix}
x-1 \\ y-1 \\ z
\end{pmatrix}$.

$\vectt{CM}\cdot\vect{n}=0
\iff
(x-1)\times 1 + (y-1)\times 2 + z\times 1=0\\
\phantom{\vectt{CM}\cdot\vectt{n}=0}
\iff
x-1+2y-2+z=0
\iff
x+2y+z-3=0$

Le plan (CFK) a donc pour équation cartésienne $x+2y+z-3=0$.

	\end{enumerate}
	
\item On note $\Delta$ la droite passant par le point G et orthogonale au plan (CFK). 

%Démontrer qu'une représentation paramétrique de la droite $\Delta$ est:
%\[\left\{\begin{array}{l c l}
%x&=&1 + t\\
%y&=&1 + 2t\\
%z&=&1 + t
%\end{array}\right. \quad  (t \in \R))\]

La droite $\Delta$ est orthogonale au plan (CFK) donc elle a $\vect{n}$ pour vecteur directeur.
De plus, elle passe par le point G de coordonnées
$\begin{pmatrix}
1 \\ 1 \\ 1
\end{pmatrix}$.
Donc la droite $\Delta$ est l'ensemble des points M de coordonnées
$\begin{pmatrix}
x \\ y \\ z
\end{pmatrix}$
tels que $\vectt{GM}$ et $\vect{n}$ soient colinéaires, autrement dit tels que $\vectt{GM}=t\cdot\vect{n}$ où $t\in\R$.

$\vectt{GM}$ a pour coordonnées 
$\begin{pmatrix}
x-1 \\ y-1 \\ z-1
\end{pmatrix}$.

$\vectt{GM}=t\cdot\vect{n}
\iff
\left \{
\begin{array}{l !{=} l}
x-1 & t\times 1\\
y-1 & t\times 2\\
z-1 & t\times 1
\end{array}
\right .
\iff
\left \{
\begin{array}{l !{=} l}
x & 1+t\\
y & 1+2t\\
z & 1+t
\end{array}
\right .$

Donc la droite $\Delta$ a pour représentation paramétrique:
$\left\{\begin{array}{l !{=} l}
x&1 + t\\
y&1 + 2t\\
z&1 + t
\end{array}
\right. \quad  (t \in \R)$.

\item Soit L le point d'intersection entre la droite $\Delta$ et le plan (CFK).
	\begin{enumerate}
		\item Les coordonnées
$\begin{pmatrix}
x \\ y \\ z
\end{pmatrix}$
du point L sont solutions du système
$\left \{
\begin{array}{r !{=} l}
x&1 + t\\
y & 1 + 2t\\
z & 1 + t\\
x+2y+z-3 & 0
\end{array}
\right .$.

On a donc: $(1+t)+2(1+2t) +(1+t)-3=0$ soit $1+t+2+4t+1+t-3=0$, ou encore $6t+1=0$, soit $t=-\frac{1}{6}$.

Le point L a donc pour coordonnées:
$\left \{
\begin{array}{r !{=} l !{=} l !{=} l}
x&1 + t & 1 -\frac{1}{6} & \frac{5}{6}\\[4pt]
y&1 + 2t & 1 - \frac{2}{6} & \frac{2}{3}\\[4pt]
z&1 + t & 1 -\frac{1}{6} & \frac{5}{6}
\end{array}
\right .$

		\item %En déduire que LG $= \dfrac{\sqrt 6}{6}$.
$\text{LG}
= \ds\sqrt{\left (x_{\text G} - x_{\text L}\right )^2 + \left (y_{\text G} - y_{\text L}\right )^2 + \left (z_{\text G} - z_{\text L}\right )^2}
= \ds\sqrt{\left (1 -\frac{5}{6}\right )^2 + \left (1-\frac{2}{3}\right )^2 + \left (1-\frac{5}{6}\right )^2}\\
\phantom{\text{LG}}
=\ds\sqrt{\frac{1}{36} + \frac{1}{9} + \frac{1}{36}}
= \ds\sqrt{\frac{6}{36}}
= \frac{\sqrt{6}}{6}
$

\end{enumerate}	
	
\item %En utilisant la question 2., déterminer la valeur exacte de l'aire du triangle CFK.
Le tétraèdre FGCK a pour base le triangle CFK d'aire $\mathcal{B}$, et pour hauteur LG.

Son volume vaut donc: 
$\dfrac{1}{3}\times \mathcal{B}\times \text{LG}$.
Ce volume vaut $\dfrac{1}{12}$ donc on a:

$\dfrac{1}{12}=\dfrac{1}{3}\times \mathcal{B} \times \dfrac{\sqrt{6}}{6}$
donc
$\dfrac{1}{12} = \dfrac{\sqrt{6}}{18}\times \mathcal{B}$
donc
$\dfrac{18}{12\sqrt{6}}=\mathcal{B}$
donc
$\mathcal{B}= \dfrac{\sqrt{6}}{4}$. 

L'aire du triangle CFK est, en unité d'aire: $\dfrac{\sqrt{6}}{4}$.

\end{enumerate}

\bigskip

